議會也需要和勇不分 《香港革新論》共同作者 - 鄺英豪

全文

議會也需要和勇不分
《香港革新論》共同作者 - 鄺英豪

經歷過上星期立法會一役，文有文鬥，先是僭建「外界法律意見」，再得到法律顧問「加持」剪布，再武有武鬥，建制派議員摔角式拖行，作狀打拳，保安全程串通配合。一國兩制的遮醜布都被中國撕掉了，立法會已不可能重回英治末年的「民主議會」，我們需要的是不再一樣的民主派，來帶領議會抗爭。

經過去年的街頭運動，民主派陣營對議會抗爭要求提升不少，圍堵主席台算是最低消費，但需要更顯著的突破。無疑，有民主派勇將多番嘗試衝破建制議員夥拍保安的防線，結果勇戰受傷，或者被抬離場。

但是，一部份泛民議員被鏡頭拍到表現「錫身」，前方在打仗，自己卻在會議廳內行行企企，交交戲、打打卡、圍爐交頭接耳，甚至留在座位上直播。等到主席郭榮鏗一句「宣佈結束會議」，之後跟大隊離場。

其實早於數日前，網上已經集思廣益，廣傳議會抗爭升級討論，當然是和理非方式升級，又臭蛋又臭魚罐頭，民主派議員只要看看連登、找找Facebook，相信不難找到。說到尾，議會抗爭要達到的目的，是令到會議開不成，即剪布不成，強推惡法不成。因此，無論甚麼手段，肢體碰撞或否，所有創意及可行方法都是可取。

民主派要展示贏的決心

時至今日，民主派陣營在不斷進步，選民不再相信，議員安坐位中聲嘶力竭，大叫「規程問題」，與建制講下道理，之後拉隊離場，再「扑咪」，會帶來甚麼效果。於球證、主辦方、球員都是建制主導下，要一時三刻改變政治劣勢，根本上不可能，但起碼要說服支持者，民主派議員同時在進化中，不斷搏盡，方對得住選民。不能憑是次內會主席剪布，不是《國歌法》、23條等關鍵惡法，就放輕手腳，得過且過。

去年的街頭運動難得地團結了香港人。即使民主運動不完全依賴議會戰線，民主派若要說服香港人，議會戰線仍然十分重要，就必須顯示有「贏」的決心。立法會9月換屆選舉，民主派初選勢在必行，以免建制派漁人得利，是為最大共識。

民主派要支持者積極投票，最少要說服選民，各個參選人都各有戰績。如果參與初選都是一些舊面孔，而且戰績欠奉，犯錯又多，於過去一年抗爭的建樹不多，甚至票房毒藥，只會令內耗持續。

最重要的是，要有議會過半的想像，以及過半後的主張。試問哪有政黨及參選人，參與一場選舉，而不是想過半數勝出，執掌大局，從而帶來政治上改革？如果民主派被問及35+是否「奪權」？是否支持「奪權」？就支吾以對。實際上露出底牌，原來只甘心當制度內的花瓶，並未有掌權的準備。

過去一年，街頭上的抗爭者已突破以往界限，。。。。。。。。。。。。。。達致議會內和勇不分呢？

香港革新論：
鄺英豪
《香港革新論》共同作者